香港如果沒有回歸，會怎麼經營香港，不要在中國的競爭下覆滅？

※ 引述《yuinghoooo (KiXeon時備鳳還)》之銘言：
: 香港如果沒有回歸，會怎麼經營香港，不要在中國的競爭下覆滅？
: 請作答~

這種回到不久之前講施政怎樣, 無法驗證的答案, 其實很容易變幻想文.

但是如果作為國策研究或者是社會研究的話, 可以參考的是既成的成功例子, 也
就是以色列, 以及麥里浩時代的香港. 事實上, 多看看成功例子, 比起處於鬥爭
颱風眼的香港, 更適合地理位置良好, 有一點緩衝而且可以達成相當高自主性的
臺灣.

以色列應該是很好的參考對象, 以色列的人口跟香港相約, 同樣是在五六十年代
開始發育而成的經濟體, 以及有著商人傳統. 如果有接觸過這幾年算是流行的「
創業界」, 應該多少會聽過一本書叫 Start-up Nation, 這本書有中文版, 叫「
創業的國度」, 這本書就是講以色列怎樣在一個四面環敵, 經常受戰爭威脅的惡
劣環境中, 發展自己.

(有很多人主張以色列會發展起來就是得到美國眷顧, 但得到美國眷顧的國家其
實不少, 也有非常失敗的, 例如南越, 美國投入大量部隊幫他作戰還是自己崩
潰了, 所以人還是得靠自己)

這本書相當強調以色列對創新的重視, 超越了一堆大國, 特別是亞洲國家例如日
本和中國, 因為他們創業的現象和成功率, 都超越了這些都老牌強權. 這裡涉及
了以色列人經歷過二戰的殘酷後, 產生了對於長線和創新投資的強烈重視.

整本書太長了, 而且就算看完整本書, 都只是皮毛. 越深入理解以色列這國家,
對於任何一個生長於弱國(對我是說臺灣), 面對龐大外來壓力的國民來說, 都是
很值得參考的對象.

這裡就只說一點, 就已經看到以色列的遠見跟港臺的差異.

就舉一個常被拿來在香港說的例子, 那就是「東江水」, 在 ptt 很多人直接就
說「沒水你就玩完了」, 但是以色列也是一個缺水的國家, 因此大家都曾經投資
在海水化淡技術上. 只是香港在七八十年代之間放棄了, 而依賴了東江水, 最後
反而是因為東江水的成本日漸增加. 而以色列則持續長期發展海水化淡的技術,
最終開發了逆滲透(SWRO)技術.

目前以色列 40% 的用水由海水化淡供應, 預期在四十年內去到 70% 以上, 而且
水的價格隨著技術進展而不斷降低. 香港政府雖然受東江水相關利益集團的壓力
, 香港政府最終也承認現實, 近期已策劃預留土地建立海水化淡廠.

事實上不只香港, 中國的北方也出現缺水現象, 我個人認識一些科技商人, 正在
籌劃以色列購買技術, 並認為海水化淡技術在未來將會是一門能賺大錢的生意.
因為他們知道不僅香港需要(而且會是很合理的試點), 這門生意未來將很有潛力
在華北大行其道.

以色列的 GDP 是多少? 跟香港相去不遠, 而臺灣則比以色列要強大, 臺灣的人
口比以色列要多. 只是人家的 GDP 是用技術衝出來的, 而臺灣的 GDP 是用磚頭
衝出來, 一個價值建立在技術的國家, 可以有先進的武器, 勇敢剛毅的國民, 以
及各種能控制世界資源(例如水)的科技, 並成為世界武器出口大國. 所以別說臺
灣或者香港沒錢, 這些地方其實非常有錢, 只是錢都用了在哪裡的問題.

追求一時的便宜安定, 或者賺一些好賺的錢, 討厭風險, 的確過得輕鬆, 但代價
是失去了未來, 別人成功的例子其實擺在那裡, 只是大家要不要看而已.